【林忌評論】中國製造2025的終結

主頁 | 評論 | 林忌評論

【林忌評論】中國製造2025的終結
2018-04-23 電郵 評論 Share

00:00/00:00
收聽節目 聲音下載
中共總理李克強2015年提出《中國製造2025》的「戰略計劃」，聲稱要在2025年令中國變「製造強國」；要在2035年超過德國、日本；聲稱要令中國產品「質量為先」；而今年3月，一套叫做《厲害了 我的國》的民族主義宣傳片，內容除了一貫如何吹噓中國的強大之外，更包括一些如何偷取別國技術，把技術改頭換面變成自己的「山寨」技巧，成為了中國自證如何偷取別國技術的證據。本來舉國全力宣傳，一個半月之久，美國制裁中興，該片卻突然變成禁片。大陸網民難以再找到原片觀看。從這件事情再次證實，所謂「中國製造」的「自主研發」，涉及大量逆向工程。偷取別人技術的行徑，不但偷偷摸摸地做，甚至是公開以至可以舉國宣傳。偷技術偷得如此驚天動地，視世界各國如無物，如今終於踢到了鐵板。

大陸官方宣傳片如此肆無忌憚，一連串偽造貿易紀錄、規避美國監管，人為毀滅證據。中興如何規避美國調查，甚至寫了一份詳細的《進出口管制風險規避方案——以YL（伊朗）為例》；這份手冊以至相關證人，完全被美國人贓並獲。這份手冊明目張膽表示，這種如何規避美國規管的做法，是參考自華為，還疑似把雙方的做法、技術細節等，有詳細說明與分析。

早在2016年，中興被美國罰款十二億美元。中興當時把責任推給個別員工，因此美國要求處罰相關員工；中興的做法，就是表面上承認責任，說會改正做法，實際上通告全公司涉案三十人，都得到獎金，甚至把這份關鍵的證據分享給全公司員工。通告上面有多位高層的簽名，簡單來說就是把法律、契約等全部不放在眼內，慣了「中國模式」的黨國體制，認為自己無論如何做，都不會受到制裁，以為全地球人都會和中國「息事寧人」，結果當然是自掘墳墓，令所謂全球通訊市場排名第四的中興，在美國的制裁令下，面臨覆亡的危機。

中興上述的例子，正說明了「中國製造」的最基本問題，即一貫就是偷技術、不重視契約與世界文明規則，簡單而言就是所謂中國「民族性」的基本問題；如中國製造停留在「山寨」的階段，不在於建立大企業，只停留在低層次的技術。別國或仍不會認真對付，但當中國企業想提升自己的地位，發展高層次技術產品時，各國當然不會坐以待斃，必然會為自己國家利益反擊，這就是美國對中國最關鍵的反擊；中興的例子說明，沒有了美國最尖端的技術授權，中國的手機再抄襲，如沒有了Google GMS授權，中國的 Android手機再也出不了國門。

日後，各國及其企業都會以有色眼鏡去審視一切與中國企業有關的貿易。中興的問題由始至終都是自作孽，肆無忌憚而證據確鑿。然而，很多華文傳媒卻把這件事的焦點，寫成是中國可否自主研發芯片，去規避美國的制裁；一如中興以為透過子公司，就可以避規美國的禁售令一樣，都是完全不尊重契約與規則。自食其果後第一件事，不是質疑為何會做出這樣的醜事，而是如何規避處罰，彷彿自己夠強，就可以橫行無忌！這種思維方式不變，這種「我夠強，就可以做盡壞事」的強盜邏輯不變，中國人的發展極限不會變，最後只會一如歷代皇朝，最終自我毀滅。

（以上評論純屬作者個人觀點，並不代表本台立場。）

厲害了 我的國好似唔係宣傳片
係紀錄片形式既電影

咁都唔係propaganda?
又中蟈特色既紀錄片呀？

唔好當全世界白痴好唔好？

打飛機片都可以拍成電影
唔怪支那贏哂

支那最叻就飛機片㗎啦 ,
唔係 d 抗日劇點長拍長有

中国又贏

係卡通片
主演 Winnie the Pooh